[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-f445d963})
# 7 Прогнозирующие функции триггеров

[comment]: # ({/new-f445d963})

[comment]: # ({new-9dac6d6d})
#### Обзор

Иногда имеются признаки надвигающейся проблемы. Эти признаки можно
заметить, поэтому можно заблаговременно предпринять меры, чтобы
предотвратить или хотя бы уменьшить влияние проблемы.

В Zabbix имеются средства прогнозирования будущего поведения наблюдаемой
системы на основе исторических данных. Эти средства реализованы в виде
прогнозирующих функций триггеров.

[comment]: # ({/new-9dac6d6d})

[comment]: # ({new-24b155a7})
#### - Функции

Необходимо знать две вещи, а именно то, как описать состояние проблемы и
сколько времени нужно, чтобы предпринять меры. Далее есть два способа
создать триггер, сигнализирующий о возможной нежелательной ситуации.
Первый: триггер должен "загореться", когда система после "пора
действовать", как ожидается, будет в состоянии проблема. Второй: триггер
должен "загореться", если система перейдет в состояние проблемы за время
меньше, чем "пора действовать". Необходимо воспользоваться функциями
триггеров, а именно **forecast** и **timeleft** соответсвенно. Надо
заметить, что лежащий в основе статистический анализ, в основном
идентичен у этих двух функций. Вы можете настроить триггер в зависимости
от того, какой путь более предпочтителен для вас, и результаты будут
идентичны.

[comment]: # ({/new-24b155a7})

[comment]: # ({new-c80922f6})
#### - Параметры

Обе функции используют почти одинаковый набор параметров. Обратитесь к
списку [поддерживаемых функций](ru/manual/appendix/triggers/functions)
за справкой.

[comment]: # ({/new-c80922f6})

[comment]: # ({new-a93b071e})
##### - Интервал времени

Прежде всего вам необходимо указать период истории, который Zabbix
должен проанализировать для составления прогноза. Сделайте это привычным
способом при помощи параметров `sec` или `#num` и необязательного
`сдвиг_времени` по аналогии с функциями **avg**, **count**, **delta**,
**max**, **min** и **sum**.

[comment]: # ({/new-a93b071e})

[comment]: # ({new-b922d0f2})
##### - Горизонт предсказания

(Только **forecast**)\
Параметр `время` определяет, насколько далеко в будущее Zabbix будет
экстраполировать зависимости, которые ему удастся найти в исторических
данных. Независимо о того, используете ли вы `сдвиг_времени` или нет,
`время` всегда отсчитывается от текущего момента.

[comment]: # ({/new-b922d0f2})

[comment]: # ({new-625c0c85})
##### - Достигаемый порог

(Только **timeleft**)\
Параметр `порог` определяет значение, которого должен достичь
анализируемый элемент данных, нет никакой разницы, сверху или снизу.
После того, как мы определили f(t) (смотри ниже), мы должны решить
уравнение f(t) = `порог` и вернуть ближайший к текущему моменту корень,
который находится справа от текущего момента, или вернуть
999999999999.9999, если таковых корней нет.

::: notetip
Когда значения элемента данных приближаются к порогу, а
затем пересекают его, **timeleft** делает вывод, что пересечение уже
находится в прошлом, и поэтому переключается на следуещее пересечение с
уровнем `порога`, если таковое имеется. Наилучшим решением яляется
использование прогнозирований наряду с обычными диагностиками проблем, а
не заменой одним на другое.[^1]
:::

[comment]: # ({/new-625c0c85})

[comment]: # ({new-976bd98e})
##### - Функции аппроксимации

По умолчанию `аппроксимация` является линейной (*linear*) функцией. Если
наблюдаемая система более сложная, вы можете выбрать один из следующих
вариантов.

|`аппроксимация`|x = f(t)|
|----------------------------|--------|
|линейная (*linear*)|x = a + b\*t|
|полином (*polynomialN*)[^2]|x = a~0~ + a~1~\*t + a~2~\*t^2^ + ... + a~n~\*t^n^|
|экспоненциальная (*exponential*)|x = a\*exp(b\*t)|
|логарифмическая (*logarithmic*)|x = a + b\*log(t)|
|степенная (*power*)|x = a\*t^b^|

[comment]: # ({/new-976bd98e})

[comment]: # ({new-add67840})
##### - Режимы

(Только **forecast**)\
Каждый раз, когда вычисляется функция триггера, данные запрашиваются из
указанного периода истории и по полученным данным строится указанная
аппроксимация. Поэтому, если данные немного изменятся, то и построенная
аппроксимация немного изменится. Если мы будем просто рассчитывать
значение аппроксимирующей функции в заданный момент времени в будущем,
то вы ничего не будете знать о том, как согласно прогнозу будет меняться
анализируемый элемент данных между текущим моментом и этим моментом в
будущем. При некоторых параметрах `аппроксимации` (вроде *polynomial*)
просто лишь одно значение из будущего может ввести в заблуждение.

|`режим`|результат **forecast**|
|------------|-------------------------------|
|значение (*value*)|f(сейчас + `время`)|
|максимум (*max*)|max~сейчас\ <=\ t\ <=\ сейчас\ +\ `время`~ f(t)|
|минимум (*min*)|min~сейчас\ <=\ t\ <=\ сейчас\ +\ `время`~ f(t)|
|дельта (*delta*)|*max* - *min*|
|среднее (*avg*)|среднее значение f(t) (сейчас <= t <= сейчас + `время`) в соответствии с [определением](https://en.wikipedia.org/wiki/Mean_of_a_function)|

[comment]: # ({/new-add67840})

[comment]: # ({new-5ff2285e})
#### - Подробности

Для того, чтобы избежать вычислений с большими числами, мы рассматриваем
штамп времени первого значения в указанном периоде плюс 1 наносекунда
как новую точку остчёта времени (текущие штампы времени порядка 10^9^, в
квадрате уже 10^18^, а точность дробных значений около 10^-16^). 1 нс
прибавляется для того, чтобы все значения времени были положительными,
поскольку построение логарифмической и степенной аппроксимаций
подразумевает вычисление log(t). Этот сдвиг времени не влияет на
линейную функцию, полином и экспоненциальную функции (за исключением
более легких и более точных вычислений), но изменяет форму
логарифмической и степенной функций.

[comment]: # ({/new-5ff2285e})

[comment]: # ({new-660cda6b})
#### - Возможные ошибки

Функции возвращают -1 в следующих ситуациях:

-   указанных период не содержит данных;

```{=html}
<!-- -->
```
-   математическая операция не задана[^3];

```{=html}
<!-- -->
```
-   сложности вычислений (к сожалению, для некоторых наборов входных
    данных диапазона и точности формата чисел с плаваюшей точкой двойной
    точности становится недостаточно)[^4].

::: notetip
Никаких предупреждений или ошибок не выдаётся, если
выбранная аппроксимирующая функция плохо описывает предоставленные
данные или просто данных недостаточно для точного прогноза.
:::

[comment]: # ({/new-660cda6b})

[comment]: # ({new-06e0a230})
#### - Примеры и обработка ошибок

Для получения предупреждения о том, что у вашего узла сети скоро
закончится свободное дисковое пространство, вы можете использовать
следующее выражение триггера:

    {host:vfs.fs.size[/,free].timeleft(1h,,0)}<1h

Однако, может появиться код ошибки -1 и перевести ваш триггер в
состояние проблемы. Вообще говоря, это не плохо, потому что вы получите
предупреждение о том, что ваши прогнозирования не работает должным
образом, и вам стоит обратить на них внимание, чтобы разобраться почему.
Но иногда это плохо, потому что -1 может просто означать, что за
последний час не было получено никаких данных о свободном дисковом
пространстве данного узла сети. Если вы получаете много сообщений о
ложных тревогах, подумайте об использовании более сложного выражения[^5]
триггера:

    {host:vfs.fs.size[/,free].timeleft(1h,,0)}<1h and {host:vfs.fs.size[/,free].timeleft(1h,,0)}<>-1

Ситуация немного сложнее с **forecast**. Начнём с того, что -1 может
перевести, а может и не перевести триггер в состояние проблемы в
зависимости от вашего выражения триггера, которое может быть вроде
`{host:item.forecast(...)}<...` или наподобие
`{host:item.forecast(...)}>...`

Более того, -1 может быть вполне корректным результатом прогнозирования,
если прогнозируемый элемент данных может принимать отрицательные
значения. Но вероятность возникновения такой ситуации в реальных
условиях пренебрежительно мала (смотрите,
[как](ru/manual/config/triggers/expression) работает оператор **=**).
Поэтому добавьте `... or {host:item.forecast(...)}=-1` или
`... and {host:item.forecast(...)}<>-1` если вы соответсвенно хотите
или, наоборот, не хотите рассматривать -1 как проблему.

#### Смотрите также

1.  [Прогнозирующие функции триггеров
    (pdf)](http://zabbix.org/mw/images/1/18/Prediction_docs.pdf) on
    zabbix.org \[en\]

[^1]: Например, простой триггер наподобие
    `{host:item.timeleft(1h,,X)} < 1h` может перейти в состояние
    проблемы, когда элемент данных приближается к X, и неожиданно
    "самоустраниться", как только значение X достигнуто. Если проблема
    выражается в том, что значение элемента данных меньше X,
    используйте:
    `{host:item.last()} < X or {host:item.timeleft(1h,,X)} < 1h` Если
    проблема заключается в том, что значение элемент данных больше X,
    используйте:
    `{host:item.last()} > X or {host:item.timeleft(1h,,X)} < 1h`

[^2]: Степень многочлена может быть от 1 до 6, при этом функция
    *polynomial1* равнозначна *linear*. Однако, использовать полиномы
    высоких степеней следует [с
    осторожностью](https://en.wikipedia.org/wiki/Runge's_phenomenon).
    Если период вычисления содержит меньше точек, чем требуется для
    определения коэффициентов полинома, степень полинома понизится
    (например, запрашивается *polynomial5*, но есть только 4 точки,
    поэтому для аппроксимации будет использована *polynomial3*).

[^3]: Например, построение экспоненциальной и степенной функций требует
    логарифмических вычислений значений элемента данных. Если данные
    содержат нулевые или отрицательные числа, вы получите сообщение об
    ошибке, поскольку вычисление логарифма возможно только при
    положительных значениях.

[^4]: При аппроксимации *linear*, *exponential*, *logarithmic* и *power*
    выражений все необходимые вычисления можно написать в явном виде.
    При *polynomial* можно вычислить только *value* без дополнительных
    шагов. Вычисление *avg* включает в себя вычисление первообразной
    полинома (аналитически). Вычисление *max*, *min* и *delta* включает
    в себя вычисление производной полинома (аналитически) и поиск его
    корней (численно). Решение f(t) = 0 требует нахождения корней
    полинома (численно).

[^5]: Но в этом случае -1 может восстановить триггер из состояния
    проблемы. Для полной защищённости используйте:
    `{host:vfs.fs.size[/,free].timeleft(1h,,0)}<1h and ({TRIGGER.VALUE}=0 and {host:vfs.fs.size[/,free].timeleft(1h,,0)}<>-1 or {TRIGGER.VALUE}=1)`

[comment]: # ({/new-06e0a230})
